世道人生：「一中」和「兩制」的謊言 - 李怡

世道人生：
「一中」和「兩制」的謊言 - 李怡

專欄專論

特朗普早前表示尊重「一個中國政策」後，今晚與習近平進行私人會談。路透社

在特朗普與習近平的通話中，特朗普應「習近平的要求，表達會尊重『一個中國政策』」。顧全了中國面子，於是有今天開始的習近平特朗普會談。

現代國際政治中，最荒謬的現象之一，就是中共堅持的「一個中國」原則，並要求所有與中共建交的國家奉行「一個中國」政策。美國有沒有「一個美國」原則？世界上其他國家有沒有「一個X國」原則？沒有。因為所有國家都實際上不存在「兩個X國」，而中國老強調「一個中國」，正是因為實際上存在兩個中國，所以才要不停罔顧事實地要強調「一個中國」。

《經濟學人》有篇文章〈一中：讓亞洲和平的謊言〉說：「大家明明知道它不是真的，但卻得『相忍為國』，共同維護這個假象。……一中政策其實根本是胡扯。」明明進入中華民國管轄地區，並不能從中華人民共和國得到簽證，明明持中華民國護照可以免簽證進入一百多個國家（包括美國），但中共偏要全世界國家承認只有一個中國。這是不是胡扯？特朗普當選後表示「我不知道為甚麼我們得受限於一個中國政策」，又接了蔡英文的祝賀電話，其實都只是尊重事實，但卻導致美中關係一度緊張。美國和全世界都認為，只有跟着中共說「只有一個中國」的假話，才可以保持亞洲的安全，否則中共就揚言有可能對台動武啦。

美國30多年來實行「一個中國」政策，即承認「一個中國」，而又保持同台灣的實質聯繫。雖然有昧事實，但無損美國利益。特朗普終於在與習近平通話中滿足中共的要求，是因為「沒有壞掉的東西就不要去修」，正如《經濟學人》所說，各國依從「一中」的謊言，讓亞洲得享和平。

中共堅持要台灣接受的「九二共識」，也是假話。因為事實上1992年並沒有達成甚麼共識，國民黨說的「九二共識」是「一個中國，各自表述」，而中共強調的「九二共識」就只有一個中國原則，沒有各自表述。何來共識？但就像要所有國家接受「一個中國」的假話一樣，中共也要台灣當局接受不存在的「九二共識」。

「一國兩制」的設想其實也是假話。制度是國家的基礎，孫中山革命是要建立「共和」制度，而不是要建立一個中華民國這個國家。毛澤東革命，也是要建立社會主義制度，而首先不是要建立中華人民共和國這個國家。

美國人講愛國，一定強調美國憲法，甚至認為：如果沒有憲法保障人民的所有權利，要這個國家來做甚麼？建立制度為先，建立國家在後。人民建立國家的原因及基礎，就是為了要確立一種制度。如果一個國家可以有兩種制度、三種制度，那就意味國家是固定的，而制度是可以變、可以存可以廢的，那麼現在中華大地應該還是夏朝。這不但不符合依制度建立國家的原理，不符合人類依制度改變國體的所有歷史，而且也顯示制度的權宜性和不穩定性。

「一個中國」是現世最大謊言，「一國兩制」則是次大謊言。

周一至周五刊出

李怡